﻿%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : etape7.tex
% 	Modif : jeu. 23 avril 2020 00:22
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\titrevelo{e}{La Bourboule}
Avant de partir, il y a le petit déjeuner.
Pendant le petit déjeuner, une constatation s'impose, le sandwich d'hier soir était loin d'être suffisant.
Il a juste permis une récupération minimum.
Ce petit déjeuner ne permet pas d'engranger des calories avant un engagement dans la montagne
(ce n'est que le Massif Central, soit, mais ça monte beaucoup quand même).
Il permet tout juste de récupérer l'énergie dépensée hier par une très grosse journée.
Il n'est pas encore fini qu'il faut déjà penser au suivant.

Le temps est vraiment beau, il n'y a pas un nuage.
L'avantage de cet hôtel, c'est qu'il est du bon côté pour rejoindre \Note{Volvic}.
Mais il n'y a pas de surprise, ça monte dès le début.

La route monte bien, il est très vite utile de boire un peu.
Où est la gourde ?
Ce n'est pas possible, je l'ai oubliée à l'hôtel.
La seule solution pour boire sera de s'arrêter pour prendre la bouteille au fond d'une sacoche.
C'est une très mauvaise idée, ça va être très dur.
C'est la première fois que ça m'arrive en plusieurs années de cyclotourisme.

L'hôtel est trop loin, avec la montée, le courage d'aller la chercher n'est pas là.
Tant pis, il y a un marchand de vélos à La Bourboule, il devrait bien avoir une gourde thermos.
Nous verrons ça en temps voulu.
Pour l'instant, c'est la montée.

\maphoto{montee}

Sur la photo, des panneaux ont été ajoutés.
Ces panneaux, il faut se retourner pour les voir.
Et ce sont des panneaux qui font très plaisir.
Normalement, ils doivent faire peur à l'automobiliste, mais le cycliste qui se retourne sait ce qu'il vient de grimper.
Il est content d'avoir grimpé ça, de savoir que dans pas longtemps, c'est la fin du calvaire.
Il sait que le plus dur est derrière.

La route est peu fréquentée, malgré ce qui est indiqué sur la carte.
Il est possible que tout le monde dorme le samedi matin.
Le paysage est beau en pleine forêt, le temps est magnifique.
Le reste du trajet est encore vallonné, mais le plus dur est passé.

Un peu avant Pontgibaud, il y a un rond-point.
Je commence par prendre la mauvaise direction, je m'en rends compte très vite.
Je fais demi-tour et me dirige vers Pontgibaud.
Après Pontgibaud, c'est une très belle petite route.
Elle est plate, elle ne ressemble pas à une route en plein milieu du Massif Central.

\maphoto{route}

C'est la route prise par le car qui va de Clermont-Ferrand à la Bourboule.
Sur la carte, cela donne l'impression de faire un détour.
Ce n'est pas qu'une impression, le car fait vraiment un grand détour pour passer par là.

Sur la gauche
(ça ne se voit pas sur la photo),
il y a une petite rivière.
Il y a aussi la voie de chemin de fer qui relie Clermont-Ferrand à la Bourboule
(ce n'est pas non plus visible sur la photo, ce n'est pas non plus le trajet le plus direct, mais un train a certaines contraintes).

Au bout d'un moment, il est quand même obligatoire de récupérer la nationale
(l'une des routes directes pour aller à La Bourboule en venant de Clermont-Ferrand).
Il n'y a pas trop de circulation, c'est donc très supportable.

D'ailleurs, ceux qui suivent devinent qu'un gros problème doit commencer à se faire sentir.
Ce matin, le petit déjeuner a juste servi à récupérer des forces de la veille.
Ensuite, la montée a été très dure, les réserves ayant été épuisées avant de commencer.
Il n'y a aucune raison que l'état général se soit amélioré.

Il est clair que l'envie de continuer jusqu'au bout sans s'arrêter se fait sentir.
En effet, le plus dur est passé.
Le reste n'est pas plat, mais par rapport aux alentours de Volvic, c'est presque reposant.
En plus, il reste moins de vingt kilomètres.

D'un autre côté, la fringale se fait vraiment sentir, un petit déjeuner serait le bienvenu.
Sur le côté, il y a un café en plein milieu de nulle part.
Il n'est pas facile de savoir s'il est ouvert, nous allons voir ça.
C'est bon, il est ouvert et il est même possible de prendre un petit déjeuner.
Malheureusement, il n'a plus qu'un pain au chocolat, rien d'autre à manger ni à grignoter.
C'est peu, mais c'est mieux que rien, de toutes façons, il faut faire avec.
Un jus de fruit et un chocolat chaud apporteront un peu d'énergie.

C'est reparti, le paysage est toujours aussi beau, il est possible de voir le Puy de Sancy enneigé.

\maphoto{sancy}

Le reste de la route est connu et ne posera pas de problème.

Voilà la Bourboule, c'était une demie-journée de vélo, mais qui était très intense.
Même si la distance parcourue aujourd'hui était la plus courte de ces vacances, ce n'était pas la moins fatigante pour autant.
Les \Unite{65}{\km} se sont bien faits sentir.

\begin{pausecourte}
	Parmi les bonnes choses que j'ai pu manger à la Bourboule, il y a une spécialité de la région.
	C'est la truffade, une spécialité auvergnate
	(aussi limousine, mais nous sommes en Auvergne, c'est donc la région qui nous intéresse).

	La truffade est principalement composée de pommes de terre, de tome et de lardons.

	Non seulement c'est très bon, mais en plus, c'est totalement adapté à la pratique du vélo.
	Elle permet à la fois de récupérer les forces perdues depuis le dernier repas, et en même temps de stocker de l'énergie pour le reste du trajet
	(ou au moins pour son début).
\end{pausecourte}

Le repos est nécessaire, les deux jours et demi prévus devraient être profitables.
%end-include
